# A matemática construtivista e o caso de uma nova fundação matemática materialista
O teorema Sonnenschein-Mantel-Debreu prova que toda a economia neoclássica está errada, mas isso tudo é só abstração de um modelo fundamentalmente falho. A gente tem que ter muito cuidado. Um problema que eu vejo muito é que se toma o modelo pela realidade, todo modelo é imperfeito, portanto temos que ter cuidado na hora de ficar matematizando demais - no caso, meu ponto é sobre a matemática clássica platônica que você vê na escola e no dia-a-dia - pois a cada passo lógico, a divergência entre a realidade e o modelo aumenta. Se você tem algo que exige uma grande cadeia de implicações, a cada implicação tem uma chance maior de divergir a realidade do modelo.

Pensa assim: digamos que um conjunto `S0` de axiomas modelam a realidade com uma precisão de 99%. Aí você dá um passo, saindo dos axiomas `S0` para um conjunto de teoremas `S1`, com resultados que são imediatos. De `S1` você pode ir para `S2` e assim por diante. Quando você sai de `S0` para `S1`, a precisão diminui de `Sn` para `S(n+1)`. Mas tem um contraexemplo para esse teorema. Pega o shadowing lemma, por exemplo, ele não é exatamente o que você quer, mas ele nunca se distancia do "real" ao longo do tempo, o closing lemma também gera uma aproximação boa nesse sentido, é que estamos assumindo que todas as teorias sobre a realidade são expansivas, e isso é uma afirmação muito mais forte do que parece. Mas de fato, a crítica sobre modelos serem só modelos é super válida, não só na economia, como também na física, por exemplo. A questão principal é que a gente não sabe como é a realidade 100% e portanto não podemos sair achando que qualquer resultado matemático (platônico) de um modelo é verdade. Por exemplo a catástrofe ultravioleta, é um erro que sai do eletromagnetismo. Fazendo hipótese em cima de hipótese, mesmo que o modelo seja quase correto, para todos os experimentos práticos, saiu um resultado completamente divergente. A teoria quântica de campos tem essas divergências o tempo todo e eles fazem uns remendos para resolver o problema, a famosa "gambiarra" (renormalização, por exemplo).

Agora que apresentei o problema de se matematizar a realidade, irei falar sobre a matemática construtivista e como ela é a solução para todos os problemas acimas, envolvendo formalismo e onisciência transcendental.

A matemática clássica é muito platonista e desprovida de significado (formalismo), objetos existem por si mesmos. A matemática clássica é transcendental, e apesar desse idealismo todo, ela não é tão poderosa, e é muitas vezes alvo de construções sem sentidos e muitas inconsistências (posso dar vários exemplos, mas principalmente o paradoxo de Russell e o "paradoxo" de Banach-Tarski, além de outros problemas diagonalizáveis que levaram à crise fundacional da matemática no começo do século passado, onde várias escolas de pensamento matemático caíram por terra do dia para a noite). A matemática clássica por exemplo, não é capaz de representar corretamente a realidade e também não é capaz de representar a síntese.

Antes de prosseguirmos, o que é um axioma? Um axioma lógico é uma regra de inferência sem premissa. Os chamados axiomas não lógicos, de um ponto de vista puramente formalista, são só as proposições bases de uma teoria; proposições que você assume e pode invocá-las em uma demonstração sem precisar de provas. Agora, estamos prontos para prosseguir para o axioma da escolha.

O axioma da escolha da matemática clássica aparece como "invocando" conjuntos do nada, mas esses conjuntos não têm descrição, eles são apenas coisas que se imagine que existam em um mundo platônico. Axioma da escolha e hipótese do continuum não fazem sentido algum na matemática construtivista. O axioma da escolha faz a matemática ficar super idealista, mágica, cheia de argumentos transcendentais. Axioma da escolha na computação não dá certo, axioma da escolha é brincar de Deus, só que é ainda pior do que o terceiro excluído, porque o terceiro excluído seria um tipo onisciência mais fraca, onde você consegue imaginar que realmente é um dos casos e que poderia ter um oráculo que resolve isso (termo de Turing). O axioma da escolha não tem oráculo certo, é transcendental.

O que o axioma da escolha diz? Digamos que você tenha uma coleção `F` de subconjuntos de `A`, todos não vazios, então existe uma função `f : F -> A` tal que `f(S)` está em `S` para todo `S` em `F`. Parece óbvio, não é? O erro está em exigir que seja uma função. Seria uma tautologia eu falar "Digamos que você tenha uma coleção `F` de subconjuntos de `A`, todos não vazios, então existe um procedimento `f : F -> A` tal que `f(S)` está em `S` para todo `S` em `F`". O termo procedimento é usado como uma "função" que não respeita necessariamente a igualdade do conjunto mas que obviamente respeita igualdade intensional.

Pegue uma proposição `P` qualquer, digamos, a conjectura de Goldbach (poderia ser outra, como hipótese de Riemann). Fazemos os seguintes subconjuntos de `Z2`,
```
A = {x em Z2 | x = 0 ou (x=1 e P)}
B = {x em Z2 | x = 1 ou (x=0 e P)}
```

Ambos são conjuntos não vazios, certo? `0` está em `A` e `1` está em `B`. `A` e `B` são intensionalmente diferentes, cada um tem uma definição diferente. Mas olha que interessante, se `P` é verdade, `A = B`, conversamente, se `P` é falso, `A ≠ B`. Se eu defino `F = {A,B}` existe um procedimento de escolha óbvio.

```
f : F -> Z2
```

Ele pega `A` e retorna `0` e pega `B` e retorna `1`. Mas quem disse que esse procedimento é funcional? Se `P` é falso, de fato é uma função, mas se `P` é verdade, não é uma função. Isso mostra que o axioma da escolha implica em terceiro excluído, é um axioma muito forte. Isso é um dos principais teoremas da matemática construtivista: o teorema de Diaconescu (que era um exercício deixado no livro de Errett Bishop que foi descoberto 10 anos depois), que prova que o axioma da escolha não tem versão construtiva.

Uma explicação mais clara: se você cria a "função" que leva `f(A)` a `0` e `f(B)` a `1`, o que você faz na verdade é criar o conjunto `{(A, 0), (B, 1)}`. Mas como `P` necessariamente tem um valor de verdade, mesmo que a gente não saiba, esse conjunto pode não ser uma função. Por exemplo, se `P` for verdade, então `A = B`. Ou seja, a função seria `{(A, 0), (A, 1)}` que na verdade não é uma função.

Dá para fazer uma préfunção de escolha (ou operador, como Bishop fala, ou procedimento, como eu falo). Isso é tautologia, vem direto da definição da prova dos conjuntos serem não-vazios. Préfunção seria um procedimento que produz outputs que não respeitam necessariamente a igualdade no conjunto, por exemplo, se `a = a'` não necessariamente `f a = f a'` (isso acontece quando lidamos com igualdade intensional/extensional/funcional, esta última sendo algo como `∀x. f = g ⇔ f x = g x`).

Mas a questão é que nesse conjunto, você não conhece seus elementos. Você só conhece 1 e só vai descobrir se tem 2 ou não quando resolver `P`. Isso é chamado de conjunto subfinito: você sabe que ele não é infinito, mas não tem como dizer quantos elementos ele tem. `{0,1}` tem 2 elementos, `{x | x = 0 ou (x = 1 e P)}` onde P é a conjectura de Goldbach (ou Riemann, tanto faz) ninguém sabe quantos elementos tem, sabe-se apenas que tem pelo menos 1 e no máximo 2.

Por isso que linguagens funcionais de tipos dependentes, provadores de teoremas, etc têm que ser lógica intuicionista, não dá para usar a lógica clássica. A matemática clássica ofusca esses conceitos. Na construtivista você pode expressar os 2. Ela é mais complexa que a matemática clássica, é mais precisa. A questão é que a matemática clássica ofusca essas distinções. Considerações como estas ou como construtividade, computabilidade, e até a distinção entre igualdade intensional e extensional, são externas à matemática clássica. Já essas coisas são todas internas, fundamentais à matemática construtivista.

Segundo Bishop, os matemáticos clássicos são bastante oniscientes, enquanto os matemáticos construtivos sabem o que provam. Precisamente, a lei do terceiro excluído é um princípio de onisciência: se fosse construtiva, significaria a decidibilidade da lógica (Entscheidungsproblem é o problema referente à provar sobre lógica de primeira ordem). Para mostrar que uma proposição não tem prova construtiva, basta provar construtivamente que ela implica um princípio que não tem prova construtiva. Outro método seria provar que a proposição é falsa. Para ambos os métodos, a lógica usada é intuicionista, possivelmente enriquecida com axiomas extras (note, como tudo é construído dentro da matemática construtiva, e você constrói provas maiores a partir de provas menores, então até mesmo um "axioma" aqui é dado a partir da interpretação dos conectivos). Por exemplo, no cálculo de sequentes LJ (intuicionista) de Gentzen (Gentzen, desenvolvendo a dedução natural, teve a idéia de definir os conectivos e quantificadores baseado em como que se introduz e se elimina eles em uma sentença; seus significados seriam o uso, mas o que ele percebeu quando ele completou a dedução natural é que ele tinha definido a lógica intuicionista, então para virar uma lógica clássica, ele teve que adicionar mais um axioma: o terceiro excluído), é possível provar que a lei do terceiro excluído não tem prova, como uma consequência direta do teorema de eliminação do corte. Quando a lógica subjacente é idêntica entre os dois métodos, o segundo método é apenas um caso particular do primeiro. O caso interessante é quando o segundo método recorre a uma lógica enriquecida com um axioma extra, assumido como consistente. Então, se a proposição foi provada como falsa na lógica enriquecida, podemos deduzir pelo teorema da completude (com respeito aos modelos de Kripke) que ela não pode ser provada na lógica pura.

Outra questão é se o axioma da escolha é verdadeiro para todo `Powerset(A) -> A`, que é falso pois `Powerset({}) -> {}`, isso quer dizer, na matemática clássica não dá para fazer a distinção de funções que preservam igualdade extensional ou não, toda a função definível necessariamente preserva a igualdade extensional, porque toda função é descrita como um conjunto em si, uma tabela de relações, e os conjuntos são vistos como coisas reais.

A solução, então, seria de em vez de pensar em um mundo pré-existente, platônico, de conjuntos, você cria ferramentas para construir conjuntos, por isso na matemática construtivista esses conjuntos não existem, são impossíveis de serem construídos. Pensando de forma construtiva, "o conjunto de todos os conjuntos" não é uma construção pois é uma definição impredicativa. Você pode criar "o conjunto de todos os conjuntos que foram construídos até esse momento", e você pode pensar nesse conjunto como evoluindo toda vez que você define um novo conjunto. Ele nunca vai conter a si próprio. Os conjuntos que Bishop define são muito mais parecidos com tipos do que os conjuntos clássicos da matemática. Para Bishop, um conjunto é definido por regras para mostrar se algo é ou não é do conjunto, e regras para mostrar se 2 elementos são iguais ou não. Para Bishop os racionais são definidos por pares de inteiros `p/q` onde `q≠0` e dois números racionais `p/q` e `p'/q'` são iguais quando `p*q' = p'*q`. Já a matemática clássica é idealismo platônico. Você acredita que coisas simplesmente existem e os conjuntos são uma coleção de coisas. Por isso para os matemáticos clássicos, os racionais são classes de equivalência (conjuntos de pares de inteiros). Enquanto conjuntos clássicos são vistos como uma coleção cheia de coisa, os tipos são vistos como um checklist de coisas para poder identificar e dizer se aquilo faz parte ou não do tipo. Imagine se no computador os inteiros fossem um array enorme (infinito) de números... Os arrays dos inteiros teriam um tamanho `2.147483647 * 10^9`, imagina quando você fosse usar um número e ele tivesse que procurar esse número no array todo.

Tomando a definição construtiva de conjuntos, um conjunto é uma especificação do que significa fazer parte dele (você representa seus objetos por alguma forma escrita), junto com uma especificação do que significa ser iguais dentro do conjunto. Por exemplo, os naturais pode ser entendido como as strings `0` ou `abcd`, onde `abcd` são algarismos (0,1,2,...,9) e `a ≠ 0`. A igualdade entre naturais é a igualdade intensional (eles são literalmente a mesma string ou a mesma representação). Os racionais positivos são pares `(a,b)` de naturais onde `b≠0` e a igualdade, nesse caso igualdade extensional, é definida por "`(a,b) = (c,d) ⇔ a*d = b*c` como números naturais". Os reais podem ser definidos como sequências de Cauchy de racionais, a igualdade é um pouco mais complicada (inclusive é indecidível, diferente dos racionais), mas enfim. Um conjunto pode então ser entendido como uma categoria onde os objetos são os representantes dos elementos dos conjuntos e as flechas entre `a` e `b` são as provas de que `a=b`, definindo `id` como a prova base de que `a=a` (`a` é intensionalmente igual a `a`) e composição de flechas como sendo invocando a transitividade da igualdade como parte da prova. Essa categoria é de fato um grupóide, pois toda flecha tem um inverso (se `a=b`, então `b=a`).

Para quem estudou limites e colimites, vai perceber que se eu tenho um funtor `F` entre um conjunto `S`, visto aqui como uma categoria, para a categoria dos conjuntos, onde as flechas são as funções, o limite desse funtor vai ser justamente o produto dependente (a função dependente):

`(x:S) → F(x)`

Por analogia (isso eu não provei), o colimite desse funtor é a soma dependente (o par dependente `(x:S,F(x))`). É um pouco de malabarismo, mas é interessante. Se conjuntos são vistos como categorias, como eu propus, os funtores entre conjuntos serão exatamente as funções, porque a função precisa preservar a igualdade extensional, caso contrário, não é bem definida como função. Essa definição dos conjuntos é de Bishop, em Constructive Analysis, essa ideia das categorias eu peguei de HoTT, essa ideia de igualdade intensional e extensional aprendi com Robert Harper e li umas coisas de Frege. Mas essa ideia dos funtores para teoria de conjunto e seu limite sendo o produto dependente eu que pensei, mas vi depois que é isso mesmo no ncatlab, e essa parte dos funtores entre conjuntos sendo exatamente as funções (com a prova de preservação da igualdade extensional) foi minha.

Tipos não precisam ser recursivamente enumeráveis. Por exemplo, o tipo dos números reais não é. E não há um método finito para dizer se um número real é racional ou irracional. Exige a inteligência humana para poder provar (segundo Brouwer; aí entra a questão do intuicionismo). O tipo dos números reais é definido como: sequência de Cauchy de racionais (você precisa provar que algo é uma sequência de Cauchy para você poder afirmar que é um número real) e dois números `x` e `y` são iguais se para cada `ε` racional maior que `0` você encontra `N` tal que `|xn - yn| < ε` para todo `n > N`. Sequência de números de Cauchy existem construtivamente: `xn = 0` ou `xn = 1/n`. Dá para provar que a sequência 0,0,0,0,... é igual a 1,1/2,1/3,1/4... Bem, se você construiu uma sequência de Cauchy, ela é computável, claro. Mas Brouwer achava que os números reais eram definidos por sequências de escolha, que poderia ser construída por um método humano, ou poderia ser aleatória, digamos. Esse tipo de sequência aleatória é ininteligível para um ser humano, em sua totalidade. Como o ser humano só enxerga uma parte finita da sequência, ele nunca tem como saber se é construída por regra ou não.

"Método humano" é exatamente igual à método computável. Não podemos executar uma sequência de passos que não seja computável, Função não computavel só existe na imaginação. Se você definiu uma função, ela é um procedimento computável. Ninguém nunca criou uma função que pega uma máquina de Turing e retorna "sim" caso ela pare e "não" caso o contrário. Só existe na imaginação dos matemáticos mesmo, é isso o que eu disse. Mas Brouwer acha que a descrição intuicionista é incompleta. Existem números que não conseguimos construir. Brouwer usou isso basicamente para argumentar a favor do princípio da continuidade, i.e, que [todas as funções de real para real possíveis de serem construídas são contínuas](http://math.andrej.com/2006/03/27/sometimes-all-functions-are-continuous/).

A diferença entre intuicionismo e construtivismo é mais [filosófica](https://plato.stanford.edu/entries/intuitionism/), que diz que a matemática é feita pela mente, somos nossos próprios "computadores", e a comunicação matemática busca reproduzir o mesmo processo mental em diferentes mentes, sendo assim, a filosofia da matemática seria a filosofia da mente; no entanto, Brouwer era de certa forma, idealista, enquanto toda prova construtiva é uma prova intuicionista, nem toda prova construtivista é intuicionista. Para ser intuicionista, além de concordar com a sua filosofia, você deve aceitar:
- Princípio da continuidade
- Teorema do leque (fan theorem)
- Bar induction

A galera da Nuprl disserta muito bem sobre esses 2 últimos princípios:
>Entre os elementos-chave subjacentes a esta reconstrução estavam: (1) uma rejeição completa do princípio do terceiro excluído e (2) uma coleção de axiomas que culminam no que é comumente referido como a Tese de Brouwer sobre as barras. Este último surgiu do esforço de Brouwer para redefinir o continuum de um ponto de vista intuicionista, ou seja, para caracterizar e analisar o continuum como um objeto definido construtivamente. A Tese de Brouwer, que ele propôs como um axioma sobre a natureza das barras, resultou na prova do teorema da barra e seu corolário, o teorema do leque. Curiosamente, as consequências mais matematicamente significativas do teorema das barras podem ser provadas usando apenas o teorema do leque.
>
>O leque, ou árvore finitamente ramificada de profundidade potencialmente ilimitada, pode ser visto como a estrutura de dados bem estudada da ciência da computação, mas é importante entender que, no contexto do teorema do leque, os "objetos" relevantes dentro da árvore não são os nós individuais e suas relações hierárquicas entre si, mas sim os caminhos originários da raiz da árvore e em em particular, os caminhos de comprimento ilimitado. Esses caminhos podem ser interpretados como sequências ilimitadas de escolhas sucessivas, que por sua vez podem ser usadas para definir os números reais. O objetivo de Brouwer era analisar a natureza desses caminhos ilimitados e, em particular, caracterizá-los de forma eficaz usando apenas coleções de objetos finitos. Grosso modo, o teorema do leque afirma que o espaço de todas as sequências binárias ilimitadas, ou seja, o espaço Cantor C, pode ser "coberto" por um conjunto finito de sequências finitas. Em essência, isso garante uma forma de compactação para C.
>
>O valor filosófico do teorema da barra reside tanto em seu conteúdo - ele torna o continuum completo, que sempre foi intratável para os construtivistas, construtivamente gerenciável - e na forma como sua prova explora plenamente as concepções intuicionistas da verdade como verdade experimentada e das provas como construções mentais.
>
>Em seu contexto histórico, um dos aspectos mais importantes do teorema do leque é o papel que desempenhou ao permitir que Brouwer mostrasse que o continuum intuicionisticamente concebido não é apenas contínuo, mas uniformemente. Existem outras noções de interesse computacional e filosófico que podem ser extraídas do teorema do leque. Em particular, o teorema do leque destaca a dicotomia entre uma concepção determinística e uma não-determinística de "escolha". Aceitar a sequência sem lei como uma construção matemática extensionalmente distinta da sequência sem lei é aceitar que, no universo das escolhas sequenciais ilimitadas, existem sucessões de escolhas que não podem ser descritas por nenhuma lei ou "algoritmo" pré-determinado. Esta é uma distinção fundamental e a origem subjacente do conflito entre o teorema do leque e a tese de Church. Em certo sentido, o teorema do leque representa uma encruzilhada no que diz respeito à análise construtiva. Kleene mostrou que, quer aceitemos ou não o teorema do leque, sua existência demonstra que não é possível acreditar simultaneamente que toda sequência pode ser gerada algoritmicamente, e que existe uma cobertura computável para o espaço de todas as sequências ilimitadas quando se trata de propriedades "universais" - as duas situações devem ser mutuamente exclusivas. Apesar das implicações preocupantes do contra-exemplo de Kleene, há, no entanto, razões intuitivas e práticas para aceitar alguma forma do teorema do leque: ao mesmo tempo, ele pode ser visto como uma versão intuicionista do Lema de König, uma expressão de compactação para C (e até mesmo B), e um método construtivo de cobrir eficazmente um espaço de outra forma difícil, talvez impossível, de visualizar totalmente.

No intuicionismo, o continuum é tanto uma extensão quanto uma restrição de sua contraparte clássica. Em sua forma completa, ambas as noções são incomparáveis, uma vez que os números reais intuicionistas possuem [propriedades](https://cstheory.stackexchange.com/questions/25499/to-what-extent-can-the-mathematics-of-reals-be-applied-to-computable-reals) que os números reais clássicos não possuem. Um exemplo famoso é o teorema de que no intuicionismo toda função total no continuum é contínua. O continuum intuicionista não satisfaz certas propriedades clássicas e pode ser facilmente visto por meio de contra-exemplos fracos. Ele também contém propriedades que os reais clássicos não possuem por causa da existência, no intuicionismo, de sequências de escolha.

Outra grande diferença da matemática clássica para construtivista: na clássica você tem que escolher certos axiomas, e por isso existe essa discussão se deve ou não deve adicionar AC como axioma ou HC ou qualquer outro, mas na construtivista não tem axioma, os resultados saem da interpretação dos conectivos (filosoficamente, a interpretação semântica precede regras sintáticas, demonstração sintática seria uma demonstração formalista, que apenas segue regras de inferência e tal, seria uma "matemática formalista", e a demonstração semântica seria a própria matemática, e a demonstração é informal, e o formalismo foi uma tentativa de tirar o significado da matemática, sua semântica, onde matemática era somente um jogo de provar coisas e que tudo é relativo). Os construtivistas não escolhem o que aceitar de acordo com seus caprichos, todos os princípios vêm das definições dos conectivos e dos quantificadores... Até a indução matemática! ZFC é sintética/descritiva, só pode invocar axiomas, por isso ZF sem axioma da escolha parece tão "deficiente": ela não consegue fazer uma interpretação dos conectivos lógicos tão naturalmente quanto a matemática construtiva. Você só pode provar coisas usando axiomas e as regras de inferência. Na matemática construtivista constantemente você prova coisas usando informações sobre outras provas, coisa que não dá para fazer com ZF. O BHK interpretation mostra o que dá para fazer com cada prova de cada proposição. Não existe nem o conceito de prefunção/procedimento ou igualdade extensional/intensional. Essas coisas são externas às teorias. Conceitos externos como esses podem provar metateoremas, mas nunca teoremas próprios (isso está até mesmo no livro "Constructive Analysis" de Errett Bishop).

Na matemática construtiva você pode tirar informações das provas das proposições (é o que acontece em provadores de teorema). Note, formalismo quer dizer uma filosofia que quer formalizar tudo, mas em princípio, não tem problema formalizar algumas coisas. Rudin em seu livro sobre Lawvere, argumenta que na meta-teoria, nos fundamentos, um formalismo é essencial, porque vai definir todo o corpo de ciências que vai ser derivado daquele método formal. Mas a ciência em si, não liga muito para o formalismo. Lawvere diz:
>Uma fundação explicita as características gerais essenciais, ingredientes e operações de uma ciência, assim como as suas origens e leis gerais de desenvolvimento. O propósito de torná-las explícitas é fornecer um guia para o aprendizado, uso e desenvolvimento futuro da ciência. Uma fundação “pura” que esquece este propósito e persegue uma fundação “especulativa” por si mesma, é claramente uma fundação não-fundamentada.

Robert Harper argumenta que a matemática construtivista justamente por ter uma lógica mais fraca, é mais expressiva que a matemática clássica, então você perde um monte de nuance quando sai da matemática construtivista para a clássica. Lógica clássica é menos expressiva do que a intuicionista, que é menos expressiva do que a linear (intuicionista), que é menos expressiva do que a não-comutativa (intuicionista). Por exemplo, se você retira a regra de weakening, a implicação vira relevante. Se você tira a lei do terceiro excluído, você internaliza a noção de decidibilidade e construtividade, que na matemática clássica são externas à teoria, são questões metamatemáticas ou epistemológicas. Mas isso ainda é uma visão formalista, pensando puramente em regras de inferência e axiomas. A ideia da construtividade é que essas regras aparecem naturalmente quando se fundamenta os conectivos e quantificadores no que significa saber que proposições, construídas a partir de tais conectivos, são verdadeiras (isto é, do que se constituem provas para tais proposições). Uma quote da ncatlab bem interessante:
>Outra motivação para os matemáticos modernos - especialmente os teóricos da categoria, como os do nLab - é que o estudo da matemática construtiva tem aplicações potenciais para a matemática não construtiva. Por exemplo, mesmo se alguém acreditar que o princípio do terceiro excluído seja verdadeiro, a versão “interna” do terceiro excluído em muitas categorias interessantes ainda é falsa; assim, a matemática construtiva pode ser útil no estudo de tais categorias, mesmo se a matemática for “globalmente” não construtiva.

Bishop tem uma interpretação bastante informal da matemática (construtivista). Informalidade não significa desleixo, seria você fugir de ter que criar um sistema formal como base para tudo, que Kurt Gödel já mostrou que é fútil. Ele teve que bolar o conceito de algoritmos para acabar com o programa formalista de Hilbert, a prova de Gödel era construtivista (ainda que ele fosse um platonista ferrenho - no entanto, ele admirava e muito o trabalho de LEJ Brouwer!). Eles (Hilbert, Neumann e o resto) queriam um sistema formal (finitamente gerado) que codificasse toda a matemática e provasse tudo o que pudesse ser intuitivamente verdade, Gödel pensou "Bem, se tal sistema existe, e eu posso usar a razão para provar propriedades sobre esse sistema, esse sistema é parte da matemática, então eu posso codificar coisa sobre o próprio sistema no próprio sistema, já que ele pode codificar toda a matemática". Aí ele conseguiu codificar uma frase formal do tipo `∀x:nat, P(x)`, onde `P(x)` diz "`x` não é uma prova de `∀x:nat, P(x)`", e para cada `n` natural, de fato é possível provar no sistema `P(n)`, mas é impossível provar a proposição `∀x:nat, P(n)` - a menos que o sistema seja inconsistente, claro, porquê ele prova tudo.

A matemática informal sempre é maior que a formal, e de fato é a informal que constrói a matemática formal. Lembra quando eu falei sobre o que era um axioma? Eu não incluí um: o axioma no sentido mais original da palavra, o axioma informal, como uma verdade intuitiva, que chamam também de princípio, como o princípio da indução. A matemática tem sim significado e não é relativa, a gente não usa o princípio da indução porquê a gente gostou e quis que ele fosse um axioma. A gente usa a indução porque ele é intuitivo, uma verdade universal, digamos, e que tem base empírica também. A base de toda prova de corretude de uma recursão/iteração é indutiva, e a gente vê empiricamente que está certo de fato.

E me parece que este problema da formalidade nunca foi tão grave quanto hoje na matemática clássica. Parece que a matemática atual ficou míope a essas questões filosóficas, tudo é formalista - se você perguntar o que é axioma, irão te responder em termos de um sistema formal, se você perguntar o que é um conjunto, irão te responder em termos de uma teoria formal (ZFC), etc. Toda teoria matemática tem base nessa teoria formal, a ZFC, inclusive a teoria das categorias. Mas a teoria de conjuntos não consegue se fundamentar por si só; ela é uma teoria em cima de uma lógica de predicado. Que a propósito também não consegue se fundamentar, porque para justificar a lógica de predicado, usa-se o que chamam de teoria de modelo (pode-se pensar como semântica), que utiliza a teoria dos conjuntos de Georg Cantor ("teoria dos conjuntos ingênua"), que já foi provada ser inconsistente - e a teoria de conjuntos de Cantor era justamente o que queriam escapar quando criaram a ZFC. Completamente circular.

Para a matemática clássica, `1+1` é `2`, para a construtiva, `1+1` eventualmente se torna `2`, então a matemática construtiva lida com o conceito de algoritmos e dá mais dinamicidade para a matemática, retira a natureza estática dela. Na matemática clássica, infinito é uma totalidade, na matemática construtivista, infinito é uma potencialidade (porque não existe nada infinito, apenas algo que tende a ser contínuo). Uma máquina de Turing tem informação infinita, nós somos seres finitos, não temos como compreender um objeto infinito como uma totalidade e só conseguimos usar a razão sobre infinitudes - por exemplo, saber se todo input da máquina para ou se uma sequência de Cauchy converge para `0` - se tivermos uma prova (finita) que é genérica o suficiente para sabermos que prova todos os possíveis casos específicos, ou que a gente tem um procedimento que gera provas para qualquer caso específico. Uma função você pode pensar como uma associação de cada elemento `x` de um conjunto `A` a um elemento `f(x)` de um conjunto `B`. Para que você saiba e mostre que tal `f` é uma associação você precisa justamente de um método que constrói o elemento em `B` em tempo finito, para cada elemento de `A`. Você não pode simplesmente dizer que você tem uma função `f` que retorne sim caso a máquina pare e não caso contrário sem mostrar como que ela opera. Isso não é uma definição de uma função. Se fosse, eu te daria uma máquina de Turing qualquer e você teria que me dar uma prova de que ela para ou então uma prova de que ela não para. O problema da parada não significa que a gente não poderia a princípio resolver qualquer problema da parada. Ele diz apenas que não tem um método genérico, computacional, de fazer isso. Ainda assim é possível que existam provas que decidam o problema da parada para qualquer máquina, porém é uma coisa que nunca saberíamos (pois saber isso seria justamente resolver o problema da parada genérico).

É possível também que exista uma máquina que não tenha provas de que ela para (no primeiro input) nem provas de que ela não para. Mas isso também é algo que nunca saberemos, pois é contraditório sabermos isso: se você sabe que não existe prova de que ela pare, então ela não pode parar, pois se parasse existiria uma prova, logo isso é uma prova de que ela não para, que contradiz com ela não ter provas de que não para.

Turing melhora a idéia de computabilidade com oráculos, que são máquinas hipotéticas que resolvem um problema indecidível específico. Mas até aí tem um certo problema, como que você pode confiar em um oráculo? Teria que ser um conhecimento transcendental, pois para você ter certeza de que o oráculo é correto, você teria que ter uma prova de que o oráculo funciona, mas uma prova de que o oráculo funciona é justamente a resolução do problema.

Todo programa computacional em lambda-calculus (uma formalização de computabilidade, assim como a máquina de Turing - a propósito, o church encoding prova que o lambda-calculus é tão poderoso quanto a máquina de Turing) tem seu equivalente em matemática construtiva e lógica intuicionista, inclusive, existe um nome para esta prova: isomorfismo de Curry-Howard. Inclusive, no exemplo anterior do teorema de Diaconescu, nesse caso `A` e `B` são especificações diferentes: para provar que `0` pertence a `A` é imediato, mas para provar que `0` pertence a `B` você precisa provar `P`, mas no momento em que `P` é provado, `A` e `B` viram iguais extensionalmente: a prova de que `0` pertence a `B` também fica "imediata" de uma certa forma: é só pegar a prova de `P`, assim como a prova de que `1` pertence a `A` vira imediata. É por isso que ha uma semelhança tão grande entre a matemática construtivista e a computação.

Inclusive, a matemática clássica pode ser interpretada dentro do construtivismo (com exceção do axioma da escolha), porque se você prova `P` na matemática clássica, então você provou `P'` na construtivista, onde `P'` é igual a `P` exceto que todos os quantificadores de existência, disjunções e proposições primitivas são prefixadas por `~~`. Se você tem um predicado funcional `P(x,y)` na matemática clássica, então você transforma por Gödel-Gentzen e terá um predicado `P*(x,y)` com as seguintes propriedades:
1. `P*(x,y) & P*(x,y') -> y = y'`, isto é, no máximo um valor do codomínio satisfaz `P*` para cada `x` do domínio (seria a primeira parte para funcionalidade)
2. `∀x:A, ~~(∃y:B, P*(x,y))`

Na matemática clássica, se você sabe que tem que existir um elemento específico, então automaticamente você assume que consegue expressá-lo; isso não é o caso na construtivista. Na matemática construtivista ela é expressa como uma função que pega `x:A` e te dá uma prova de que `~~∃y:B, P*(x,y)`, i.e, ainda não é uma função com codomínio `B` mas já é um passo para ser; só falta o oráculo que resolve o problema de olhar para `B` e achar tal `y:B`, que precisa existir. Para `B` finito existe um procedimento que resolve isso. Para `B` infinito não é o caso. Se ele for enumerável, tem construtivistas, como Markov - da escola construtivista russa - que aceitam tal procedimento, mas a maioria não aceita; chamam isso do princípio menos limitado da onisciência. Este é um princípio de onisciência porque ele fala que para qualquer predicado decidível nos números naturais eu consigo um contraexemplo ou uma prova de sua universalidade. Mas isso é falso, se fosse verdade, a gente já teria resolvido a conjectura de Goldbach.

A translação de Gödel-Gentzen mostra que a diferença entre a matemática clássica e a matemática construtivista está no quantificador existencial e na disjunção. Ambas são equivalentes em provar universalidade e conjunção. A vantagem da construtivista é que ela consegue expressar a matemática clássica utilizando as versões fracas do quantificador existencial e da disjunção, que são definiveis. O que sobra é o axioma da escolha. Mas nisso você sempre pode criar uma extensão do conceito de função e conjunto para "funções platônicas" e "conjuntos platônicos". As funções platônicas deixam de ser procedimentos que constróem elementos em um número de passos finito. Há muitas proposições da matemática construtivista que podem ser provadas por lógica clássica. Essas proposições são chamadas "estáveis", um exemplo é a prova da igualdade entre 2 números reais ou até da prova de igualdade entre 2 funções reais.

Se eu disser que "se [premissa verdadeira], a China faz fronteira com a Alemanha", isso é uma premissa que a matemática clássica aceita, porque ela é transcendental, ela não se preocupa como objetos são construídos, ela apenas diz que eles simplesmente existem, a matemática clássica vive em um mundo platônico. Digamos que a lógica clássica só se preocupa com a sintaxe, a lógica intuicionista também se preocupa com a semântica. E o que se preocupa com a semântica na lógica clássica? Cálculo de sequentes e dedução natural. Por isso há uma tradução **direta** entre esses 2 para matemática construtiva. Inclusive, isso era observável bem antes. Por causa da interpretação BHK (Brouwer-Heyting-Kolmogorov - interpretação natural da lógica construtivista), que é mais geral e informal. O isomorfismo de Curry-Howard que eu falei, era só um caso formal e mais restrito do BHK. É fundamental que o BHK valha para uma função que é computável. Na época não existia o conceito de máquina de Turing e formalização de computabilidade, a idéia de computabilidade era informal, onde as funções eram procedimentos que construiam um elemento b:B em tempo finito a partir de cada a:A. Ainda é melhor que seja informal porque fica mais geral, como um "princípio de construtibilidade", até porque ninguém sabe se a tese de Church-Turing é de fato verdadeira.

No cálculo de sequente LJ (intuicionista), se `⊢ AvB`, então você consegue necessariamente provar `⊢ A` ou `⊢ B` - somente na ausência de hipóteses -, no LK (clássico) isso não é verdade, se isso fosse verdade, o problema da parada já teria sido resolvido. Mas por que somente na ausência de hipóteses? Veja, para `A` e `B` primitivos, você tem `AvB ⊢ AvB` mas não dá para provar `AvB ⊢ A` nem `AvB ⊢ B`. Ou um exemplo concreto: assuma "papai noel existe ou a fada dos dentes existe". Dá para tirar uma conclusão que "papai noel existe" disso? Não, nenhum dos dois casos. A propósito a "construtividade" do quantificador universal na lógica intuicionista também só é válida na ausência de hipóteses.

Na ausência de hipóteses é impossível provar uma disjunção na lógica intuicionista sem que um dos casos seja verdade. Na lógica clássica pode: `⊢ Av~A` é imediato sem ter nenhum dos casos. Na ausência de hipóteses, toda prova normalizada de alguma proposição composta vem de uma regra de introdução. Por exemplo, uma prova normalizada de `A->B` necessariamente é um lambda.

Em BHK, uma conjunção de `A` e `B` significa que você tem uma prova de ambos `A` e `B`. Uma disjunção entre `A` e `B` significa que você deve ter uma prova de `A` ou `B`. Uma prova construtivista é aquela na qual você não somente prova que o objeto existe, mas também na qual você pode demonstrá-lo; "construí-lo". Usando BHK, um subconjunto é definido como um predicado unário sobre o superconjunto que respeita sua igualdade extensional. Vamos chamar esse predicado, por abuso de notação, `F(x,y)`, que é predicado sobre `AxB`. Para que `F` seja função, de novo, usando BHK, temos que ter uma prova de `∀x:A, ∃!y:B, F(x,y)`, que equivale a criar um procedimento que pegue `x:A`, e gere `y:B` tal que `F(x,y)` vale e também esse `y` é único (`∀y':B, F(x,y') -> y = y'`). Aqui você vê que você volta ao caso anterior de função como procedimento. Se você assume `A`, então você assumiu que possui uma prova para `A`. Se você tem uma prova para `A`, então há certas coisas nessa prova que você pode usar. Por exemplo, se você assume `∃x:S, P(x)`, como as provas são construtivas, você pode assumir que tem tal elemento `a:S` tal que `P(a)` tem prova. Então por exemplo, se você assume que `f : A -> B` é sobrejetiva, então você provou `∀y:B, ∃x:A, f x = y`. Pela definição do quantificador universal, você criou um procedimento que pega `b:B` e constrói uma prova `Pb` de `∃x:A, f x = b`. Pela definição do quantificador existencial, cada prova `Pb` nos dá `a:A` tal que `f a = b`. Logo existe um procedimento `g` de `B` para `A` tal que `f (g b) = b`. Como é esse procedimento? Pega `b`, leva a `Pb`, depois tira a projeção primeira de `Pb`. Lembrando que uma prova de existência é um par `(a, Pa)` onde `a:A` e `Pa` é prova da proposição. Uma proposição "`P` implica em `Q`" requer que você tenha uma prova de que `P` pode se converter em `Q`.

Como a matemática construtivista tem um sentido computacional óbvio (BHK), e a matemática clássica sem axioma da escolha é um subset dela (através de uma translação), obviamente que a matemática clássica também tem um sentido computacional. Mas esse sentido vem da translação (e essa translação tem a ver com Continuation Passing Style), não é direto.

>Não é suficiente provar que algo existe assumindo que não existe e derivando uma contradição; isso não diz o que é.

Isso resume muito bem a matemática construtiva, ainda mais porque a matemática construtivista é informal (por isso muita gente desconsiderava a matemática construtivista como matemática, por ser mais filosófica), então a gente tem mais poder filosófico (sem entrar na questão do mundo platônico da ZFC) sob o construtivismo. Brouwer usava os weak counterexamples para mostrar se algo é construtivista ou não (funciona assim: se você tem uma proposição arbitrária `P` e você mostra que um princípio qualquer - como axioma da escolha ou um teorema clássico qualquer - implica na decidibilidade de `P`, então esse princípio é não-construtivo, porque se fosse construtivo você teria um método para resolver qualquer conjectura, qualquer problema em aberto), é similar ao uso do problema da parada para mostrar incomputabilidade (Brouwer descobriu computabilidade antes de Turing e descobriu o isomorfismo de Curry-Howard décadas antes da prova). Tem números reais que a gente constrói mas não sabe se é 0 ou não, ex: o número de Goldbach. A gente tem uma incapacidade com a infinitude. Como o número real é infinito em sua informação (tendo infinitas casas decimais, podendo não ter um padrão claro) nem saber exatamente quando um número é zero a gente consegue. Um exemplo disso é o número de Goldbach que é um numero real, pois a gente pode descrever qualquer de suas casas decimais computacionalmente, mas que a gente não sabe se é zero ou não. Ele é zero se a conjectura de Goldbach é correta, e é diferente de zero se é incorreta (isso é o contraexemplo de Brouwer). Qualquer conjectura sobre os números naturais pode ser transformada em um número que a gente não sabe se é zero ou não.

Bem, Brouwer não gostava de se limitar a essa noção de computabilidade, que parece de certa forma uma hipótese. Isto é, dizer que tudo que é computável são feitas pela máquina de Turing ou algo do tipo. Computável aqui eu me refiro a um método finitístico, a gente não sabe se todo método finitístico é máquina de Turing, isso é uma hipótese e provavelmente a gente nunca vai saber ao certo. É algo filosófico também, por isso não se assume a tese de Turing. A matemática intuicionista é informal, mas pode ser formalizada, por exemplo, o sistema Coq.

Todas as funções nos números reais (ou espaço métrico completo) que sejam computáveis - e não uma que só existe em nossas mentes mas nunca consigam ser expressas - são contínuas, por exemplo, uma função `f : R -> R` tal que `f(x) = 1` nos casos em que `x≥0` e `f(x) = 0` quando `x<0` nunca foi construída e nunca vai ser, porque se você construísse tal função, você resolveria qualquer problema da matemática. O problema é que o número real contém informação infinita. Para ser mais preciso, pode exigir informação infinita para distinguir 2 números reais. Número real é "tipo coindutivo", digamos (na verdade é um quociente de um tipo coindutivo), e para criar uma função de um tipo coindutivo para um indutivo você tem que truncar, este é o princípio da continuidade de Brouwer.

De forma moderna e simplificada ele diz que uma função `f : CoNat -> Nat` dos conaturais para os naturais necessariamente vai ter um ponto `N < ∞` onde `f(n) = f(m)` para todo `n,m > N`. Isso é porque não dá para se usar nem recursão nem correcursão. Dá para generalizar isso para outros pares de tipos coindutivos e indutivos, mas complica bastante.

Basicamente a ideia de que um computador não consegue trabalhar com uma representação exata de todo número real, mas mesmo um número real como `π` (que tem infinitos bits na sua expansão decimal) pode ser trabalhado de forma exata se você representar `π` por um programa que gera os dígitos de `π` (e com isso pode fazer operações algébricas, como somar e multiplicar e no final gerar os dígitos do resultado). O problema é que existem números reais tão bizarros que não é possível computar os dígitos deles, por exemplo, a constante de Chaitin:
>Cada probabilidade de parada é um número real normal e transcendental que não é computável, o que significa que não há algoritmo para calcular seus dígitos. Na verdade, cada probabilidade de parada é aleatória de Martin-Löf, o que significa que não existe nenhum algoritmo que possa adivinhar seus dígitos com segurança.

Por conta disso é possível você legitimamente ter um número real bem definido que você não consegue calcular se ele é maior, menor ou igual a zero, e com isso, a função `sgn : R -> R` que retorna 1 se o número for positivo, `0` se for `0` e `-1` se for negativo, não é computável, porque você pode receber como entrada um número que você não consegue comparar com 0, mas por que? Pense em um número que os dígitos são `0` se a proposição de Goldbach vale para a posição do dígito (multiplicado por `2` para virar par e somado com `4`) e `1` caso Goldbach falhe nessa posição. Se você criasse tal algorítmo (que descobre se um número real é igual a `0` ou não), você entraria com o número de Goldbach e em tempo finito ele resolveria a conjectura. Isso valeria para qualquer conjectura nos números naturais. É por isso você resolveria todos os problemas sobre os números naturais. Disso você pode ir um passo a frente e descobrir todos os problemas sobre o powerset dos naturais, e assim em diante (você conseguiria a decidibilidade do terceiro excluído para os naturais).

De um ponto de vista da análise construtivista `0^0 = 1` não funciona, porque igualdade nos reais é indecidível, toda função construtiva nos reais é necessariamente contínua (Brouwer que descobriu). Na matemática intuicionista, uma propriedade `P` sobre os números reais é decidível somente se `P` é trivial (falso em tudo ou verdade em tudo) ou, equivalentemente, toda função com domínio nos reais é contínua. Se você conseguir criar uma função construtiva que não seja contínua, você resolve qualquer problema da matemática, tudo fica decidível. Qualquer problema da aritmética pode ser codificado em um número real de tal forma que descobrir se esse número é 0 ou não é equivalente a resolver o problema, e se você tem uma função com uma descontinuidade em um ponto mas que seja construtiva (tenha algum algoritmo) então você resolve o problema da igualdade nos reais.

A matemática construtiva é materialista, e além disso, pode representar o materialismo dialético. Aqueles que aderem ao construtivismo insistem em que tornemos os conceitos abstratos mais concretos. Por exemplo, em vez de pensar em um número real como algo abstrato, só nos permitimos afirmar que algo é um número real se tivermos um algoritmo concreto e finitamente descrito para calcular uma sequência de Cauchy de números racionais. Esse algoritmo pode então, em princípio, ser executado em um computador físico, portanto, em princípio, temos uma máquina física que pode calcular o n-ésimo número racional na sequência. A razão de insistir nisso é precisamente para ter certeza de que o que provamos realmente tem um significado real, e não apenas um jogo de linguagem sem sentido que concordamos em jogar.

Sem a lei do terceiro excluído, é possível representar a dialética hegeliana. Vou dar um exemplo da Aufheben (preservar, negar e elevar a um nível superior). Vou dar um exemplo com um chart da FED dialectics.

![](images/meta-fractal.png)

>... se torna o novo interior do novo exterior que é formado, portanto determinantemente nega (muda) à si próprio, e eleva à si próprio (para novos níveis superiores de unidades de seres), enquanto também preserva a si próprio, tudo em um único processo simultâneo...

Se você fizer um pão, o pão será feito de farinha. Porém ao olhar o pão você vê um pão (o exterior) não a farinha (que ainda está lá, no interior do pão).
- A farinha se preservou: continua sendo a farinha (`A`)
- A farinha negou à si mesma: nós não podemos mais ver a farinha (`~A`)
- Se tornou algo novo (elevou a um nível superior): um pão (`~~A`)

Se tornou o novo interior (está lá de outra forma) de um novo exterior (de um pão), ou seja, os átomos da farinha estão lá dentro, reorganizados. É um processo dialético, a matéria está "dialogando" com estruturas de informação, padrões.

Fun fact: Brouwer desenvolvia vários teoremas em matemática clássica (tais como o teorema da bola cabeluda e o teorema do ponto fixo de Brouwer - este último sendo um dos mais importantes resultados em diversos campos da matemática hoje em dia, e que Brouwer construtivamente negou sua validade) para mostrar que realmente sabia matemática clássica para criticá-la. Em especial, ele desenvolvia problemas bizarros, paradoxais para a matemática clássica, e na época, ele trabalhava no jornal de Hilbert, e em meio à tensão da controvérsia Brouwer-Hilbert, Hilbert ficou zangado com Brouwer por causa dessas provas matemáticas e o expulsou de seu jornal. Alguns também creditam a Brouwer a criação da topologia.

Fun fact: Derrida foi inspirado por LEJ Brouwer.

Agora linearmente, a história do construtivismo:
- Leopold Kronecker, grande filósofo da matemática, era finitista e sua corrente é chamada de "antigo construtivismo" ou "pré-intuicionismo"
- LEJ Brouwer cria o intuicionismo a partir do princípio da continuidade
- Andrey Andreyevich Markov cria a escola construtivista russa com o princípio de Markov
- Arend Heyting formaliza a lógica intuicionista de Brouwer, fazendo a teoria intuicionista mais respeito dentro da comunidade matemática (Brouwer era mais filosófico e Heyting era mais matemático; Brouwer se opunha a certos tipos de formalização de sua teoria, ao ponto de chamar o trabalho de Heyting de "exercício estéril")
- Hermann Weyl recusou construções impredicativas e criou a matemática predicativa (Brouwer, Bishop e Markov tiveram a maioria de seus trabalhos como contribuições predicativas, mas eles não eram adeptos da filosofia, porém Aczel e Martin-Löf eram, enquanto Richman tem muitos trabalhos impredicativos)
- Per Martin-Löf cria a teoria dos tipos intuicionista (também chamada de "teoria dos tipos dependentes")
- Errett Bishop remove a escolha e o terceiro excluído e não o substitui por nada (porém, é até uma definição imprecisa, já que é difícil definir uma função contínua sem usar locais)
- Paul Lorenzen cria a análise construtiva
- Alguns influenciados por Doron Zeilberger e Kronecker, rejeitam a existência de conjuntos infinitos, assim criando o finitismo; ironicamente dentro dessa fundação matemática, o terceiro excluído e axioma da escolha são aceitos
- Alguns influenciados por Alexander Esenin-Volpin e mais recentemente por Edward Nelson (que criou a soft linear logic) são ultrafinitistas; negam a existência de conjuntos finitos grandes
- Vladimir Voevodsky busca criar uma nova fundação matemática baseada no axioma da univalência usando matemática construtivista e interpretando funções computacionais como pontos em um espaço topológico onde um caminho é uma prova de igualdade, para que assim seu framework seja usado em provadores de teoremas, esse novo projeto ficou conhecido como "teoria dos tipos de homotopia" (ou "HoTT"), que também é baseada nos universos de Grothendieck - ele começou com essa jornada para reformular os fundamentos da matemática depois que acharam um contraexemplo em um teorema dele, mas ninguém conseguiu achar erros nem na prova dele nem no contraexemplo, por 20 anos, e no final, o erro era no contraexemplo! Ele ficou um pouco inquieto com isso, pensando que poderia ter algum erro mais elementar em alguma parte da matemática e que tivesse tudo errado a partir daquilo, por isso que ele tem a idéia de codificar os teoremas e provas e verificar as provas computacionalmente, pois um problema de 20 anos poderia ter sido resolvido na hora
